[
    {
        "Card": "7-1",
        "question": "За часы кіравання Гедыміна тэрыторыя ВКЛ павялічылася ў два разы.",
        "answer": "Неверно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "7-1",
        "question": "У ВКЛ вялікіі князь («гаспадар») быў носьбітам",
        "answer": "усіх пералічаных галін улады",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "7-1",
        "question": "Суаднясіце падзеі і іх ўдзельнікаў",
        "answer": "заключыў Востраўскае пагадненне – Ягайла, тры паходы на Маскву – Альгерд, перанос сталіцы ВКЛ з Наваградка ў Вільню – Гедымін, заснаваў ВКЛ – Міндоўг",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "7-1",
        "question": "Альгерд, Гедымін, Ягайла, Вітаўт",
        "answer": "Альгерд – 2, Гедымін – 1, Ягайла – 3, Вітаўт – 4",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "7-1",
        "question": "Форма кіравання, пры якой вярхоўная дзяржаўная ўлада належыць аднаму чалавеку і звычайна перадаецца па спадчыне называецца ... (запішыце тэрмін у назоўным склоне)",
        "answer": "манархія",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "7-1",
        "question": "Прадстаўнік вялікага князя, які валодаў адміністрацыйна-гаспадарчай, фінансавай і судовай уладай - гэта ...",
        "answer": "намеснік",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "7-1",
        "question": "Ягайла змагаўся за ўладу з",
        "answer": "Вітаўтам, Кейстутам, Андрэем Полацкім",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "7-1",
        "question": "Заканадаўчы акт у ВКЛ, якім вялікія князі давалі або пацвярджалі асаблівыя правы феадалаў ці іншых груп насельніцтва - гэта ...",
        "answer": "прывілей",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "7-1",
        "question": "У выніку барацьбы з татарамі ўкраінскія землі да ВКЛ далучыў",
        "answer": "Альгерд",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "7-1",
        "question": "З'яўленне новай тэрытарыяльнай адзінкі - ваяводства, бітва на р. Сінія Воды, перанос сталіцы ВКЛ з Наваградка ў Вільню, Востраўскае пагадненне",
        "answer": "з'яўленне новай тэрытарыяльнай адзінкі - ваяводства – 4, бітва на р. Сінія Воды – 2, перанос сталіцы ВКЛ з Наваградка ў Вільню – 1, Востраўскае пагадненне – 3",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "7-1",
        "question": "Полацкае і Віцебскае княствы ў складзе ВКЛ мелі статус феадальнай аўтаноміі.",
        "answer": "Верно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "7-1",
        "question": "У абавязкі падваяводы ўваходзіла",
        "answer": "загадванне ваяводскай канцылярыяй",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "7-1",
        "question": "Пад Літвой у часы ВКЛ разумелася толькі тэрыторыя сучаснай Літвы.",
        "answer": "Неверно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "7-1",
        "question": "Дарадчы органа пры вялікім князі ў ВКЛ ў XIV ст., у склад якога ўваходзілі ўплывовыя пласты насельніцтва ВКЛ: прадстаўнікі сям'і манарха, найбольш багатых родаў. ",
        "answer": "рада",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "7-1",
        "question": "Спадчыннае зямельнае ўладанне вялікага князя, якое было ў поўным яго ўладанні ",
        "answer": "дамен",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "7-1",
        "question": "Першымі ваяводствамі ў ВКЛ сталі",
        "answer": "Віленскае, Трокскае",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "7-1",
        "question": "Прывілеі вялікіх князёў Полацкаму і Віцебскаму княствам замацоўвалі іх права на",
        "answer": "усё пералічанае",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "7-1",
        "question": "Кіраўнік ваенных падраздзяленняў на ўзроўні ваяводства, кіраўнік велікакняжацкіх замкаў - гэта ...",
        "answer": "кашталян",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "8-1",
        "question": "Як называецца аб'яднанне дзвюх дзяржаў пад кіраўніцтвам аднаго ўладара?",
        "answer": "унія",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "8-1",
        "question": "Вызначце сутнасць Крэўскай уніі",
        "answer": "дынастычна-персанальная, гістарычна першая ўнія ВКЛ і Польшчы",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "8-1",
        "question": "Як звалі дачку польскага караля, з якой ажаніўся Ягайла (запішыце імя)",
        "answer": "Ядвіга",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "8-1",
        "question": "Вызначце прычыны заключэння Крэўскай уніі",
        "answer": "знешняя пагроза з боку крыжакаў для ВКЛ І Польшчы, імкненне польскіх феадалаў умацаваць Польшчу дзяржаву ў саюзе з ВКЛ, імкненне каталіцкага духавенства пашырыць свой уплыў на ВКЛ, імкненне Ягайлы атрымаць падтрымку ў дынастычнай барацьбе",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "8-1",
        "question": "Ці згодны вы, што Ягайла ў час Кулікоўскай бітвы 1380 г. выступіў у бітве на баку мангола-татар?",
        "answer": "Неверно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "8-1",
        "question": "Ці згодны вы, што беларускі князь Андрэй Полацкі ўдзельнічаў у Кулікоўскай бітве 1380 г. на баку маскоўскага князя Дзмітрыя Іванавіча (Данскога)",
        "answer": "Верно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "8-1",
        "question": "Згодна воле Альгерда, пасля яго смерці спадкаемцам на вялікакняжацкім пасадзе ў ВКЛ павінен быў стаць",
        "answer": "Ягайла",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "8-1",
        "question": "Вызначце часы праўлення Ягайлы вялікім князем ВКЛ",
        "answer": "1377-1392",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "8-1",
        "question": "Ці згодны вы, што выданне Ягайлам прывілея 1387 г . магчыма растлумачыць жаданнем ураўнаваць у правах каталіцкае і праваслаўнае насельніцтва.",
        "answer": "Неверно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "8-1",
        "question": "Вызначце вынікі заключэння Крэўскай уніі",
        "answer": "нарастанне супярэчнасцей паміж феадаламі-католікамі і праваслаўнымі, умацаванне абароназдольнасці ВКЛ і Польшчы, узнікненне першай агульнай дынастыі ВКЛ і Польшчы, пагроза страты Княствам дзяржаўнай самастойнасці",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "8-1",
        "question": "Суаднясіце",
        "answer": "Альгерд – разграміў татар на р.Сінія Воды, Гедымін – перанес сталіцу ў Вільню, Міндоўг – паклаў пачатак ВКЛ, Ягайла – заключыў Крэўскую ўнію, Вітаўт – ВКЛ дасягнула найбольшай магутнасці і памераў, Кейстут – сукіраўнік Альгерда, забіты пляменнікам у 1382",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "8-1",
        "question": "Жонкай Ягайлы пасля Крэўскай уніі стала",
        "answer": "каралеўна Ядвіга",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "8-1",
        "question": "Запішыце дату Крэўскай уніі ў фармаце дд.мм.гггг",
        "answer": "14.08.1385",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "8-1",
        "question": "Якія ўмовы Крэўскай уніі былі выгадны Польшчы?",
        "answer": "Ягайла выплачваў кампенсацыю нямецкаму прынцу Вільгельму Габсбургу  за сарваны шлюб з Ядвігай, ВКЛ адпускала палонных палякаў, захопленых у ранейшых войнах, дзяржаўная казна ВКЛ перавозілася ў Кракаў",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "8-1",
        "question": "Ці згодны вы, што па Востраўскаму пагадненню ўся паўната ўлады у ВКЛ пераходзіла Вітаўту, але ён прызнаваў залежнасць ад Ягайлы.",
        "answer": "Верно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "8-1",
        "question": "У якім годзе Ягайла прыняў прывілей, які даваў феадалам дадаьковыя правы і вольнасці пры ўмове прыняцця каталіцтва. Запішыце год.",
        "answer": "1387",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "8-1",
        "question": "Межы ВКЛ дасягнулі Балтыйскага і Чорнага мораў у час княжання",
        "answer": "Вітаўта",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "8-1",
        "question": "Востраўскае пагадненне паміж польскім каралем Ягайлам і Вітаўтам было падпісана",
        "answer": "5 жніўня 1392 г.",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "8-1",
        "question": "Чаму Ягайла пайшоў на падпісанне Востраўскага пагаднення з Вітаўтам?",
        "answer": "імкнуўся захаваць сваю ўладу ва ўмовах умацавання пазіцый Вітаўта, існавала пагроза разрыву польска-літоўскай уніі",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "8-1",
        "question": "Хто павінен быў заняць вялікакняжацкі пасад у ВКЛ, калі б Альгерд не абвясціў сваім спадкаемцам Ягайлу?",
        "answer": "Андрэй Полацкі",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "9-1",
        "question": "Востраўскае пагадненне было падпісана ....... (толькі лічбамі запішыце год).",
        "answer": "1392",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "9-1",
        "question": "Бітва на рацэ Ворскле адбылася ..... (толькі лічбай пазначце год).",
        "answer": "1399",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "9-1",
        "question": "Віленска-Радамская унія была падпісана...... (толькі лічбамі пазначце год).",
        "answer": "1401",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "9-1",
        "question": "Гарадзельская унія была падпісана .......... (толькі лічбамі запішыце год).",
        "answer": "1413г.",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "9-1",
        "question": "Першы Статут ВКЛ быў прыняты ........... (толькі лічбамі запішыце год).",
        "answer": "1529",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "9-1",
        "question": "Грунвальдская бітва одбылася ..... (толькі лічбамі запішыце дзень, месяц, год: 11.02.2020).",
        "answer": "15.07.1410",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "9-1",
        "question": "Пры якім князе ВКЛ гэтая дзяржава дасягнула сваіх максімальных памераў?",
        "answer": "Вітаўт",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "9-1",
        "question": "У сваёй палітычнай дзейнасці Вітаўт абапіраўся на буйных феадалаў ВКЛ.",
        "answer": "Неверно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "9-1",
        "question": "Згодна Віленска-Радамскай уніі Вітаўт умацаваў сваю ўладу ў ВКЛ.",
        "answer": "Верно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "9-1",
        "question": "Хто перамог у грамадзянскай вайне 1432-1439гг.?",
        "answer": "Жыгімонт Кейстутавіч",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "9-1",
        "question": "Свідрыгайла, абапіраючыся ў сваёй уладзе на праваслаўных феадалаў, парушаў умовы Гарадзельскай уніі.",
        "answer": "Верно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "9-1",
        "question": "У XVIст. ВКЛ з'яўляласся саслоўна-прадстаўнічай манархіей.",
        "answer": "Верно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "9-1",
        "question": "Першы Статут ВКЛ быў створаны пры князі:",
        "answer": "Жыгімонце І Старым",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "9-1",
        "question": "Пасля якой падзеі Жамойція канчаткова ўвайшла ў склад ВКЛ.",
        "answer": "Торуньскі мір.",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "9-1",
        "question": "Ульрых фон Юнгінген, пасля паразы на Грунвальдскім полі, быў вымушаны падпісаць Торуньскі мір.",
        "answer": "Неверно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "9-1",
        "question": "Востраўскае пагадненне., Біта пад Вількамірам, \"Вялікая вайна\", Гарадзельская унія",
        "answer": "Востраўскае пагадненне. – 1, Біта пад Вількамірам – 4, \"Вялікая вайна\" – 2, Гарадзельская унія – 3",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "9-1",
        "question": "Бітва на Ворскле, Біта пад Вількамірам, Віленска-Радамская унія, Грунвальдская бітва",
        "answer": "Бітва на Ворскле – 1, Біта пад Вількамірам – 4, Віленска-Радамская унія – 2, Грунвальдская бітва – 3",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "9-1",
        "question": "Свідрыгайла, Вітаўт, Ягайла, Жыгімонт Кейстутавіч, Казімір Ягелончык",
        "answer": "Свідрыгайла – 3, Вітаўт – 2, Ягайла – 1, Жыгімонт Кейстутавіч – 4, Казімір Ягелончык – 5",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "9-1",
        "question": "Суаднясіце падзею і перыяд:",
        "answer": "Перыяд праўлення Вітаўта ў ВКЛ – 1392-1430гг., Перыяд праўлення Свідрыгайлы ў ВКЛ. – 1430-1432гг., \"Вялікая вайна\" – 1408-1411гг., Грамадзянская вайна ў ВКЛ. – 1432-1439гг.",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "9-1",
        "question": "Крэўская унія., Бітва пад Вількамірам, Гарадзельская унія, Віленска-Радамская унія",
        "answer": "Крэўская унія. – 1, Бітва пад Вількамірам – 4, Гарадзельская унія – 3, Віленска-Радамская унія – 2",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "10-1",
        "question": "Грамадская група людзей, якая ў ХІV—сярэдзіне ХVІ ст. валодала пэўнымі правамі і абавязкамі, атрыманымі па спадчыне:",
        "answer": "саслоўе",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "10-1",
        "question": "Да прывілеяваных саслоўяў на беларускіх землях у ХІV—сярэдзіне ХVІ ст. адносіліся:",
        "answer": "шляхта, духавенства",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "10-1",
        "question": "Да непрывілеяваных саслоўяў на беларускіх землях у ХІV—сярэдзіне ХVІ ст. адносіліся:",
        "answer": "мяшчане, сяляне",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "10-1",
        "question": "Па ступені залежнасці ад феадала ў асяродку сялян у ХІV—сярэдзіне ХVІ ст.  вылучаліся:",
        "answer": "“пахожыя” сяляне\", “непахожыя” сяляне",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "10-1",
        "question": "Поўнай уласнасцю феадалаў у ХІV—сярэдзіне ХVІ ст. была катэгорыя сялян, якая насіла назву:",
        "answer": "“чэлядзь нявольная”",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "10-1",
        "question": "У залежнасці ад характару выканання павіннасцяў у ХІV—сярэдзіне ХVІ ст. вылучалі наступныя катэгорыі сялян:",
        "answer": "даннікі, чыншавыя, сяляне-слугі",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "10-1",
        "question": "Сяляне, якія выплочвалі  ў якасці феадальнай рэнты подаці прадуктамі (збожжа, мёд, мяса, птушка і інш.), называліся:",
        "answer": "даннікі",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "10-1",
        "question": "Адпрацовачная павіннасць сялян, якая атрымала найбольшае распаўсюджванне на тэрыторыі ВКЛ ў канцы XV – XVI стст.:",
        "answer": "паншчына",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "10-1",
        "question": "Від феадальнага зямельнага ўладання ў ВКЛ, заснаванага на працы залежных сялян і накіраванага на вытворчасць збожжа на продаж ў канцы XV – XVI стст. называецца:",
        "answer": "фальварк",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "10-1",
        "question": "Катэгорыя залежных сялян-слуг у ВКЛ у XIV – XVI стст., якія ў якасці павіннасці неслі вайсковую службу, называліся:",
        "answer": "“панцырныя баяры”",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "10-1",
        "question": "У ВКЛ да канца XVI ст. сялян, якія не мелі права пераходу да другога феадала, называлі: ",
        "answer": "\"непахожымі\"",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "10-1",
        "question": "Усталяванне фальваркова-паншчыннай сістэмы гаспадарання ў ВКЛ паскорыла працэс:",
        "answer": "запрыгоньвання сялян",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "10-1",
        "question": "Пачатак працэсу запрыгоньвання сялянства быў распачаты:",
        "answer": "прыняццем прывілея Казіміра Ягайлавіча ў 1447 г.",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "10-1",
        "question": "Назва своеасаблівых населеных пунктаў, якія былі распаўсюджаны на беларускіх землях у XV – першай палове XVI стст.:",
        "answer": "мястэчка",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "10-1",
        "question": "Назва адміністрацыйныйнага  органа кіравання ў гарадах, якія мелі магдэбургскае права:",
        "answer": "магістрат",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "10-1",
        "question": "Дакумент забараняў феадалам прымаць у межы сваіх уладанняў беглую чэлядзь і «непахожых» людзей – прывілей 1447 г., дакумент прадугледжваў адзіныя ва ўсім княстве віды пакаранняў: грашовы штраф, пабоі,  смяротная кара – Судзебнік 1468 г., уведзены 10-гадовы тэрмін даўнасці па вышуку беглых сялян – Статут ВКЛ 1529 г., канчаткова завершаны працэс запрыгоньвання сялянства – Статут ВКЛ 1588 г.",
        "answer": "У пытаннi",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "10-1",
        "question": "Дробнае паселішча гарадскога тыпу – мястэчка, асобны будынак для органаў самакіравання ў гарадах з магдэбургскім правам – ратуша, орган гарадской улады ў гарадах з магдэбургскім правам – магістрат, прафесійнае аб'яднанне рамеснікаў – цэх",
        "answer": "У пытаннi",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "10-1",
        "question": "Полацк – 1498 г., Мінск – 1499 г., Вільня – 1387 г., Брэст – 1390 г.",
        "answer": "У пытаннi",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "10-1",
        "question": "Горад, які першым на беларускіх землях  атрымаў магдэбургскае права: ",
        "answer": "Брэст",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "10-1",
        "question": "Лава",
        "answer": "лава ў гарадах разглядала справы мяшчан па крымінальных злачынствах",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "11-1",
        "question": "“Песня пра зубра” праслаўляе перыяд праўлення ў ВКЛ вялікага князя:",
        "answer": "Вітаўта",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "11-1",
        "question": "Самым вядомым рэнесансным абарончым замкам на тэрыторыі Беларусі, пабудаваным у пачатку ХVІ ст., з'яўляецца:",
        "answer": "Мірскі замак",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "11-1",
        "question": "У  ХІV—ХV ст.  на тэрыторыі Беларусі раманскі стыль стаў пануючым у скульптуры, архітэктуры, жывапісу, дэкаратыўна-прыкладным мастацтве.",
        "answer": "Неверно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "11-1",
        "question": "Эпоха ў развіцці духоўнай культуры Еўропы ў пераходны перыяд ад сярэднявечча да новага часу",
        "answer": "адраджэнне",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "11-1",
        "question": "Форма гістарычнай агульнасці людзей, якая  характарызуецца адзінствам тэрыторыі, мовы, самасвядомасці, агульнасцю эканамічнага жыцця, наяўнасцю асаблівых рыс характара, культуры - гэта ...",
        "answer": "народнасць",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "11-1",
        "question": "Для другога этапа Рэнесанса характэрна:",
        "answer": "пашырэнне свецкай культуры, з’яўленне рэлігійнай палемікі",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "11-1",
        "question": "“Малую падарожную кніжыцу” і  “Апостал” Ф. Скарына надрукаваў у",
        "answer": "Вільні",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "11-1",
        "question": "Цэрквы, у якіх злучаліся рысы готыкі і абарончага дойлідства, былі пабудаваны ў",
        "answer": "Сынкавічах, Малым Мажэйкава",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "11-1",
        "question": "З ХVІ ст. на тэрыторыі ВКЛ распаўсюджваецца сармацкі партрэт.",
        "answer": "Верно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "11-1",
        "question": "Суаднясіце рэгіён і саманазву яго жыхароў",
        "answer": "Палешукі – тэрыторыя сучасных Брэсцкай і Гомельскай абласцей, Русіны – Падзвінне, Ліцвіны – Панямонне",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "11-1",
        "question": "Ф. Скарына паходзіў з сям'і:",
        "answer": "купцоў",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "11-1",
        "question": "Характэрнымі рысамі готыкі на беларускіх землях з’яўляюцца:",
        "answer": "стрыманасць і суровасць знешняга выгляду будынка, круглыя баявыя вежы з байніцамі па вуглах будынкаў, вітражы",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "11-1",
        "question": "Ф. Скарына з'яўляўся",
        "answer": "друкаром, медыкам",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "11-1",
        "question": "Ф. Скарына выдаў  “Малую падарожную кніжыцу” , Ф. Скарына выдаў “Апостал” , Ф. Скарына ў Празе выдаў “Псалтыр”, М. Гусоўскі выдаў паэму “Песня пра зубра”",
        "answer": "Ф. Скарына выдаў  “Малую падарожную кніжыцу”  – 2, Ф. Скарына выдаў “Апостал”  – 4, Ф. Скарына ў Празе выдаў “Псалтыр” – 1, М. Гусоўскі выдаў паэму “Песня пра зубра” – 3",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "11-1",
        "question": "Прыкметай фарміравання народнасці стала складванне ў ХІV – ХV ст. асаблівасцяў беларускай мовы на аснове:",
        "answer": "мінска-маладзечанскай групы дыялектаў",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "11-1",
        "question": "У ХІV – ХV стст. Белай Руссю называлі тэрыторыю:",
        "answer": "Беларускага Падзвіння, Беларускага Падняпроўя",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "11-1",
        "question": "Для першага этапа Рэнесанса характэрна:",
        "answer": "афармленне агульнадзяржаўнага заканадаўства, з’яўленне палацава-паркавых комплексаў, з’яўленне жанру параднага партрэта",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "11-1",
        "question": "Сярод пералічаных фактаў да біяграфіі Ф. Скарыны не адносяцца:",
        "answer": "стварыў па заказу папы рымскага на лацінскай мове паэму, выкладаў у Віленскім універсітэце",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "11-1",
        "question": "Для народнасці характэрна:",
        "answer": "адзінства тэрыторыі, адзінства мовы, агульнасць эканамічнага жыцця",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "11-1",
        "question": "Роспіс вадзянымі фарбамі па сухой тынкоўцы называецца ...",
        "answer": "фрэска",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "12-1",
        "question": "Ці згодны вы, што саюзнікам Маскоўскай дзяржавы ў Лівонскай вайне было Вялікае княства Літоўскае.",
        "answer": "Неверно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "12-1",
        "question": "Запішыце дату (дд.мм.гггг) падпісання акта дзяржаўнай уніі паміж ВКЛ і Польшчай аб утварэнні Рэчы Паспалітай.",
        "answer": "01.07.1569",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "12-1",
        "question": "Асноўнымі напрамкамі знешняй палітыкі ВКЛ у ХVI ст. з'яўляліся:",
        "answer": "саперніцтва з Маскоўскай дзяржавай, барацьба з крымскімі татарамі",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "12-1",
        "question": "Рэч Паспалітая - гэта дзяржава:",
        "answer": "федэратыўная",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "12-1",
        "question": "Вайна 1558-1583 гг. у гісторыі ВКЛ - гэта:",
        "answer": "Лівонская вайна",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "12-1",
        "question": "Вызначце гістарычныя прычыны заключэння Люблінскай уніі:",
        "answer": "вострая знешняя пагроза, барацьба за залатыя шляхецкія вольнасці ў ВКЛ, імкненне пашырыць уплыў каталітызму, імкненне польскай шляхты атрымаць новыя землі і пасады",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "12-1",
        "question": "Люблінская унія паміж ВКЛ і Польшчай па свайму характару была:",
        "answer": "кампраміснай і супярэчлівай",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "12-1",
        "question": "Вызначце вынікі Люблінскай уніі:",
        "answer": "утварэнне новай дзяржаўнай федэрацыі - Рэчы Паспалітай, аб'яднанне сіл у Лівонскай вайне, захаванне дзяржаўнасці ВКЛ, пашырэнне паланізацыі",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "12-1",
        "question": "Калі пачаў сваю працу агульны сейм сенатараў Польшчы і паслоў ВКЛ у Любліне?",
        "answer": "10 студзеня 1569 г.",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "12-1",
        "question": "Падчас падпісання Люблінскай уніі князем ВКЛ і польскім каралём быў:",
        "answer": "Жыгімонт ІІ Аўгуст",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "12-1",
        "question": "Ці згодны вы, што шляхта ВКЛ падтрымала акт Люблінскай уніі",
        "answer": "Неверно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "12-1",
        "question": "Што па ўмовах Люблінскай уніі было агульным для ВКЛ і Польшчы?",
        "answer": "кіраўнік дзяржавы, соймі, які павінен быў збірацца толькі на тэрыторыі Польшчы, агульная знешняя палітыка, манета",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "12-1",
        "question": "Што па ўмовах Люблінскай уніі было асобным для ВКЛ і Польшчы?",
        "answer": "адміністрацыйны апарат, судовая сістэма, тытул і пячатка, войска",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "12-1",
        "question": "Што азначае тэрмін \"рэч паспалітая\" у літаральным перакладзе?",
        "answer": "агульная справа",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "12-1",
        "question": "У якім годзе быў прыняты ІІІ Статут ВКЛ? Адказ запішыце ў фармаце гггг.",
        "answer": "1588",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "12-1",
        "question": "Пры якім уладары Рэчы Паспалітай была пераможна завершана Лівонская вайна 1558-1583 гг.?",
        "answer": "Стэфан Баторый",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "12-1",
        "question": "У якім дакуменце у XVI ст. было юрыдычна  аформлена канчатковае запрыгоньванне сялян?",
        "answer": "ІІІ Статут ВКЛ",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "12-1",
        "question": "Вызначце правільную храналагічную паслядоўнасць падзей: а) падпісанне акта Люблінскай уніі; б) прыняцце ІІІ Статута ВКЛ; в) стварэнне Галоўнага трыбунала ВКЛ; г) заканчэнне Лівонскай вайны; д) прыняцце ІІ Статута ВКЛ.",
        "answer": "д, а, в, г, б",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "12-1",
        "question": "Правільна суаднясіце імёны гістарычных дзеячоў і пасады, якія яны займалі:",
        "answer": "Жыгімонт ІІ Аўгуст – вялікі князь літоўскі і кароль польскі, Міхаіл Глінскі – князь, дзяржаўны дзеяч, узняў мяцеж супраць Жыгімонта Старога, Канстанцін Астрожскі – гетман ВКЛ, Стэфан Баторый – кароль Рэчы Паспалітай, Леў Сапега – канцлер ВКЛ",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "12-1",
        "question": "Ці згодны вы, што тэксты Статутаў ВКЛ былі напісаны на старабеларускай мове?",
        "answer": "Верно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "7-2",
        "question": "Утварэнне ТБШ, Разгон БСРГ, Утварэнне БСРГ, Утварэнне КПЗБ",
        "answer": "Утварэнне ТБШ – 1, Разгон БСРГ – 4, Утварэнне БСРГ – 3, Утварэнне КПЗБ – 2",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "7-2",
        "question": "Паўстанне на возеры Нарач, Партызанская вайна ў Заходняй Беларусі, Роспуск КПЗБ, Паўстанне ў Кобрынскім павеце",
        "answer": "Паўстанне на возеры Нарач – 3, Партызанская вайна ў Заходняй Беларусі – 1, Роспуск КПЗБ – 4, Паўстанне ў Кобрынскім павеце – 2",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "7-2",
        "question": "Заключэнне Рыжскага міра, Роспуск ТБШ, Утварэнне першага канцэнтрацыйнага лагера ў Заходняй Беларусі, Усталяванне рэжыму \"аздараўлення\" ў Польшчы",
        "answer": "Заключэнне Рыжскага міра – 1, Роспуск ТБШ – 4, Утварэнне першага канцэнтрацыйнага лагера ў Заходняй Беларусі – 3, Усталяванне рэжыму \"аздараўлення\" ў Польшчы – 2",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "7-2",
        "question": "Свабодны продаж праз зямельны банк невялікіх участкаў памешчыцкай і дзяржаўнай зямлі  – парцэляцыя,  тайная палітычная паліцыя – дэфензіва, добраахвотнае і прымусовае высяленне сялян на хутары  – камасацыя, карныя аперацыі (\"уціхамірванне\") – пацыфікацыя, права карыстацца чужой зямлёй у пэўных межах – сервітут",
        "answer": "У пытаннi",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "7-2",
        "question": "Сярод прамысловых прадпрыемстваў Заходняй Беларусі пераважалі харчовыя і дрэваапрацоўчыя",
        "answer": "Верно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "7-2",
        "question": "Нарачанскае паўстанне скончылася поўным правалам для рыбакоў.",
        "answer": "Неверно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "7-2",
        "question": "КПЗБ было разагнана польскімі ўладамі",
        "answer": "Неверно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "7-2",
        "question": "Польскія каланісты, у т.л. былыя ваенныя, якім урад міжваеннай Польшчы паводле спецыяльнага закону 1920 г. выдзяляў землі на тэрыторыі Заходняй Беларусі называліся ...",
        "answer": "асаднікі",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "7-2",
        "question": "Сярод пералічаных кіраўнікамі БСРГ з'яўляліся",
        "answer": "Б Тарашкевіч, С. Рак-Міхайлоўскі",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "7-2",
        "question": "Канцэнтрацыйны лагер быў утвораны ў",
        "answer": "Бярозе",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "7-2",
        "question": "Настаўніцкія семінарыі ў Заходняй Беларусі дзейнічалі ў:",
        "answer": "Свіслачы, Барунах",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "7-2",
        "question": "Назва палітычнага рэжыма, які ўзнік у сувязі з абвяшчэннем Ю.Пілсудскім лозунгам «маральнага аздараўлення» грамадскага жыцця, высунутага падчас дзяржаўнага перавароту 1926 г.",
        "answer": "палітыка аздараўлення",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "7-2",
        "question": "Польскія ўлады не прызнавалі тэрміна «Заходняя Беларусь» і ў афіцыйных дакументах называлі Заходнюю Беларусь «...».",
        "answer": "усходнімі крэсамі",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "7-2",
        "question": "Заработная плата ў Заходняй Беларусі была большай, чым у карэннай Польшчы",
        "answer": "Неверно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "7-2",
        "question": "КПЗБ змагалася:",
        "answer": "Супраць падпарадкавання краю іншаземнаму капіталу,, За самавызначэнне Заходняй Беларусі і яе ўз’яднанне з БССР, За ўстанаўленне рабоча-сялянскай улады, За канфіскацыю памешчыцкіх зямель і падзел іх без выкупу паміж сялянамі",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "7-2",
        "question": "Для сельскай гаспадаркі Заходнй Беларусі ў 1921-1939 гг. характэрна",
        "answer": "малазямелле і беззямелле, эміграцыя сялян у Заходнюю Еўропу і Амерыку ў пошуку працы, Больш 50% зямлі належала 1% насельніцтва",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "7-2",
        "question": "Праграма БСРГ уключала наступныя патрабаванні:",
        "answer": "Самавызначэння Заходняй Беларусі, Ліквідацыі асадніцтва, Арганізацыі школ на роднай мове",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "7-2",
        "question": "Для культуры Заходняй Беларусі ў 1921-1939 не характэрна:",
        "answer": "дзейнасць двух універсітэтаў",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "7-2",
        "question": "Масавая культурна-асветніцкая арганізацыя, якая змагалася за пісьменнасць насельніцтва, за адкрыццё новых і захаванне існуючых беларускіх школ, стварала клубы, бібліятэкі, хаты-чытальні, арганізоўвала мастацкую самадзейнасць, народныя хары, выдавала падручнікі, спеўнікі, стварала драматычныя гурткі. ",
        "answer": "Таварыства беларускай школы",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "7-2",
        "question": "Салідарнасць працоўных Заходняй Беларусі і Польшчы праявілася ў масавай кампаніі за выратаванне жыцця ",
        "answer": "С. Прытыцкага",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "8-2",
        "question": "Дзяржаўнымі мовамі ў час беларусізацыі былі абвешчаны",
        "answer": "беларуская, руская, польская, яўрэйская",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "8-2",
        "question": "Праекты Дома ўрада, Дома Чырвонай Арміі, будынка Акадэміі навук распрацаваў архітэктар:",
        "answer": "І. Лангбард",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "8-2",
        "question": "З якога года пачынаецца здзяйсненне палітыкі беларусізацыі? Запішыце год у фармаце гггг.",
        "answer": "1924",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "8-2",
        "question": "Запішыце прозвішча беларускага гісторыка і грамадскага дзеяча, народнага камісара асветы БССР, старшыні Інбелкульта, першага прэзідэнта Беларускай акадэміі навук",
        "answer": "Ігнатоўскі",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "8-2",
        "question": "Правільна суаднясіце прозвішчы дзеячаў культуры з назвамі іх твораў",
        "answer": "Я.Колас – \"На ростанях\", В. Волкаў – \"Малатабоец\", М.Чарот – \"Свінапас\", М.Філіповіч – \"Бітва на Нямізе\", Ю. Тарыч – \"Лясная быль\"",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "8-2",
        "question": "Растаўце ў правільнай паслядоўнасці наступныя гістарычныя падзеі: а) адкрыццё Інбелькульта; б) адкрыццё БДУ;",
        "answer": "б-а-в-г",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "8-2",
        "question": "В) Адкрыццё Беларускай акадэмііі навук; г) адкрыццё Беларускага тэатра оперы і балета.",
        "answer": "Галубок",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "8-2",
        "question": "Запішыце прозвішча выдатнага дзеяча беларускага мастацтва, драматурга, акцёра, рэжысёра, кіраўніка Беларускага дзяржаўнага вандроўнага тэатра.",
        "answer": "мастацкі фільм – \"Лясная быль\", Народны артыст БССР – У. Галубок, Беларускі дзяржаўны тэатр – БДТ-1, рэктар БДУ – У. Пічэта, нацыянальны балет – \"Салавей\"",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "8-2",
        "question": "Суаднясіце назвы, прозвішчы ПЕРШЫХ у Беларусі:",
        "answer": "карэнізацыя",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "8-2",
        "question": "Запішыце назву тэрміна, якім абазначаюць павышэнне ролі карэннай нацыянальнасці ў грамадска-палітычным жыцці і вылучэнне кадраў з карэннага насельніцтва на партыйную, савецкую, гаспадарчую і грамадскую работу.",
        "answer": "шматнацыянальнасць, беларускамоўная вёска, рускамоўны горад, 80.6% складалі беларусы",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "8-2",
        "question": "Вызначце асаблівасці нацыянальных адносін у БССР",
        "answer": "Беларусізацыя",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "8-2",
        "question": "Запішыце назву (тэрмін) комплекса мерапрыемстваў у 20-я гг. ХХ ст. на Беларусі, накіраваных на развіццё нацыянальнай мовы, культуры, навукі і адукацы.",
        "answer": "А. Чарвякоў",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "8-2",
        "question": "Старшынёй таварыства \"Прэч непісьменнасць\" у БССР у 1926 г. з'яўляўся:",
        "answer": "1921",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "8-2",
        "question": "Беларускі дзяржаўны універсітэт пачаў сваю работу ў ... (запішыце год у фармаце гггг)",
        "answer": "пашыренне сферы ўжывання беларускай мовы, стварэнне беларускамоўных навучальных устаноў, стварэнне ў складзе Беларускай ваеннай акругі нацыянальных воінскіх часцей і злучэнняў, павышэнне ролі беларусаў у грамадска-палітычным жыцці краіны",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "8-2",
        "question": "Вызначце асноўныя мерапрыемствы палітыкі беларусізацыі",
        "answer": "\"Полымя\", \"Узвышша\", \"Маладняк\"",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "8-2",
        "question": "Літаратурныя аб'яднанні перыяду беларусізацыі:",
        "answer": "Верно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "8-2",
        "question": "Ці годны вы, што ЦК ВКП (б), СНК СССР  у правядзенні палітыкі беларусізацыі бачылі нацыялістычныя праявы, адмовы ад будаўніцтва сацыялізму, ",
        "answer": "Ю.Тарыч",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "8-2",
        "question": "Рэжысерам першага беларускага мастацкага фільма з'яўляецца:",
        "answer": "У. Корш-Саблін",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "8-2",
        "question": "Рэжысёр першага беларускага гукавога мастацкага фільма:",
        "answer": "абавязковая ўсеагульная пачатковая адукацыя, абавязковая ўсеагульная сямігадовая адукацыя",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "8-2",
        "question": "Да канца 30-ых гг. у галіне школьнай адукацыі ў БССР была ўведзена:",
        "answer": "Беларуская дзяржаўная кансерваторыя, Беларуская дзяржаўная філармонія, Інбелкульт, Беларускі дзяржаўны тэатр оперы і балета",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "9-2",
        "question": "Лічбамі запішыце дакладную дату падпісання \"пакта Молатава -Рыбентропа\". Напрыклад: 01.05.2021",
        "answer": "23.08.1939",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "9-2",
        "question": "Дагавор СССР і Германіі аб ненападзенні і \"пакт Молатава-Рыбентропа\" - гэта адзін і той жа дакумент.",
        "answer": "Неверно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "9-2",
        "question": "На колькі гадоў Германія і СССР падпісалі Дагавор аб ненападзенні? Адказ запішыце толькі лічбай...",
        "answer": "10",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "9-2",
        "question": "У якім годзе ў СССР афіцыйна прызналі факт падпісання \"пакта Молатава-Рыбентропа\"?",
        "answer": "1989г.",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "9-2",
        "question": "Лічбамі запішыце дакладную дату пачатку Другой сусветнай вайны. Напрыклад: 01.05.2020",
        "answer": "01.09.1939г.",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "9-2",
        "question": "Адпаведна дамоўленасці з Германіей, СССР пазней увёў свае войскі на тэрыторыю Польшчы.",
        "answer": "Неверно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "9-2",
        "question": "Калі пачаўся паход Чырвонай Арміі ў Заходнюю Беларусь? Дакладную дату запішыце наступным чынам: 24.05.2020",
        "answer": "17.09.1939",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "9-2",
        "question": "Якой лічбай на картасхеме пазначаны горад, ля якога Чырвоная Армія сустрэла самае актыўнае супраціўленне ў верасні 1939г.?",
        "answer": "2(Гродна)",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "9-2",
        "question": "Чырвоная Армія заняла ўсю тэрыторыю Заходняй Беларусі......",
        "answer": "25 верасня 1939г.",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "9-2",
        "question": "Савецка-германскі дагавор \"Аб дружбе і граніцы\" быў падпісаны:",
        "answer": "28 верасня 1939г.",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "9-2",
        "question": "Згодан савецка-германскаму дагавору \"Аб дружбе і граніцы\", дзяржаўная граніца БССР поўнасць стала адпаведнай лініі Керзана.",
        "answer": "Неверно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "9-2",
        "question": "Савецка-германскі дагавор \"Аб дружбе і граніцы\", як і дагавор \"Аб ненападзенні\", утрымліваў тайныя пратаколы.",
        "answer": "Верно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "9-2",
        "question": "Растаўце падзеі ў храналагічнай паслядоўнасці:",
        "answer": "Падпісанне савецка-германскага дагавора аб ненападзенні. – 1, Адбыліся выбары ў Народны сход Заходняй Беларусі. – 4, Падпісанне савецка-германскага дагавора \"Аб дружбе і граніцы\". – 3, Чырвоная Армія заняла ўсю тэрыторыю Заходняй Беларусі. – 2",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "9-2",
        "question": "Растаўце падзеі ў храналагічнай паслядоўнасці:",
        "answer": "Паход Чырвонай Арміі ў Заходнюю Беларусь. – 3, Пачатак Другой сусветнай вайны. – 2, 3-я (нечарговая) сесія Вярхоўнага Савета БССР пастанавіла прыняць Заходнюю Беларусь у склад БССР. – 5, Выбары ў Народны сход Заходняй Беларусі. – 4, Падпісанне савецка-германскага дагавора аб ненападзенні. – 1",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "9-2",
        "question": "У выніку ўваходжання Заходняй Беларусі ў склад БССР насельніцтва апошняй павялічылася з 5,6 да.....",
        "answer": "10,3 млн чалавек",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "9-2",
        "question": "Пасля далучэння Заходняй Беларусі да БССР, на гэтай тэрыторыі разгарнулася паскораная суцэльная калектывізацыя.",
        "answer": "Неверно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "10-2",
        "question": "Вялікая Айчынная вайна пачалася:",
        "answer": "22 чэрвеня 1941 г.",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "10-2",
        "question": "План вайны супраць СССР атрымаў кодавую назву:",
        "answer": "\"Барбароса\"",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "10-2",
        "question": "На тэрыторыі БССР уздоўж заходняй граніцы краіны ствараліся баявыя ўмацаванні, якія называлі:",
        "answer": "\"лінія Молатава\"",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "10-2",
        "question": "На маскоўскім напрамку супраць Чырвонай Арміі ў Беларусі дзейнічала група нямецкіх армій:",
        "answer": "\"Цэнтр\"",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "10-2",
        "question": "Кіраўніцтва групай армій “Цэнтр”  здзяйсняў генерал-фельдмаршал:",
        "answer": "фон Бок",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "10-2",
        "question": "Заходнім фронтам камандаваў генерал арміі:",
        "answer": "Д. Паўлаў",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "10-2",
        "question": "Стаўка Галоўнага Камандавання (пазней — Стаўка Вярхоўнага Галоўнакамандавання) – вышэйшы орган стратэгічнага кіравання савецкімі ўзброенымі сіламі была створана:",
        "answer": "23 чэрвеня 1941 г.",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "10-2",
        "question": "З пералічаных прозвішчаў, вызначце прозвішча героя-лётчыка, які разам са сваім экіпажам здзейсніў наземны таран:",
        "answer": "М. Гастэла",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "10-2",
        "question": "100-й стралковай дывізіяй, якая прыняла ўдзел у абароне Мінска і за тры дні знішчыла 100 нямецкіх танкаў і бронемашын, камандаваў:",
        "answer": "І. Русіянаў",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "10-2",
        "question": "Нямецка-фашысцкія захопнікі акупіравалі ўсю тэрыторыю Беларусі:",
        "answer": "да пачатку верасня 1941 г.",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "10-2",
        "question": "Адна з найбуйнейшых танкавых бітваў у пачатку Вялікай Айчыннай вайны, у якой з абодвух бакоў прымалі ўдзел каля 1500 танкаў, адбылася пад:",
        "answer": "Лепелем",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "10-2",
        "question": "Контрудар у напрамку Сянно – Лепель быў здзейснены:",
        "answer": "6 ліпеня 1941г.",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "10-2",
        "question": "Абаронай горада Магілёва ад фашысцкіх захопнікаў кіраваў генерал-маёр:",
        "answer": "М. Раманаў",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "10-2",
        "question": "28 чэрвеня 1941 г. – акупацыя Мінска, 22 чэрвеня 1941 г. – пачатак Вялікай Айчыннай вайны, 14 ліпеня 1941 г. – першы залп батарэі эксперыментальных рэактыўных установак каля Оршы, 1 верасня 1939 г. – пачатак Другой сусветнай вайны",
        "answer": "У пытанні",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "10-2",
        "question": "A) пачатак паходу войскау Чырвонай Арміі ў Заходнюю Беларусь, Б) пачатак Другой сусветнай вайны, B) падпісанне савецка-германскага дагавору аб ненападзе, Г) пачатак нямецка-фашысцкай акупацыі Беларусі",
        "answer": "ВБАГ",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "10-2",
        "question": "1) пачатак абароны Брэсцкай крэпасці, 2) Лепельскі контрудар, 3) першае баявое выкарыстанне рэактыўных мінамётаў (Ка­цюш) пад Оршай, 4) захоп фашысцкімі войскамі Мінска, А) 22 чэрвеня 1941 г., Б) 28 чэрвеня 1941 г., В) 6 ліпеня 1941 г., Г) 14 ліпеня 1941 г., Д) 26 ліпеня 1941 г.",
        "answer": "1А2ВЗГ4Б",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "10-2",
        "question": "1) лейтэнант, удзельнік абароны Брэсцкай крэпасці, 2) генерал-маёр, камандзір 100-й стралковай дывізіі, якая ўдзельнічала ў абароне Мінска, 3) капітан, камандзір батарэі рэактыўных установак, 4) генерал-маёр, кіраўнік абароны Магілёва, А) М. Гастэла, Б) А. М. Кіжаватаў, В) 1. Русіянаў, Г) І. Флёраў, Д) М.Раманаў",
        "answer": "1Б2ВЗГ4Д",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "10-2",
        "question": "Да найбольш важных прычын няўдач савецкіх войскаў у пачатковы перыяд Вялікай Айчыннай вайны адносяцца: 1) перабольшванне палітычным кіраўніцтвам СССР значэння савецка-германскага дагавора, 2) нізкi ўзровень тактычнай падрыхтоўкі камандных кадраў Чырвонай Арміі, 3) перавага Германіі над СССР па ваенна-эканамічным патэнцыяле, 4) усе адказы правільныя.",
        "answer": "4",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "10-2",
        "question": "Брэсцкая крэпасць атрымала ганаровае званне “Крэпасць-герой” у:",
        "answer": "1965 г",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "10-2",
        "question": "З пералічаных прозвішчаў, вызначце прозвішчы герояў-лётчыкаў, якія ў першыя дні вайны здзейснілі паветраныя тараны варожых самалётаў: ",
        "answer": "П.Рабцаў, А. Данілаў, С.Гудзімаў, Д.Кокараў",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "11-2",
        "question": "Адметным знакам жыхароў мінскага гета стала",
        "answer": "жоўтая зорка",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "11-2",
        "question": "Людзей, якіх вывозілі на прымусовыя работы ў Германію называлі",
        "answer": "остарбатары",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "11-2",
        "question": " Генеральная акруга Беларусь падзялялася на ... акруг (гебітаў). ",
        "answer": "10",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "11-2",
        "question": "Цэнтральная Беларусь з цэнтрам у Мінску – Генеральная акруга Беларусь, Паўднёвыя раёны Палескай, Пінскай і Брэсцкай абласцей – рэйхскамісарыят «Украіна», Беластоцкая, паўночныя раёны Брэсцкай, частка раёнаў Баранавіцкай абласцей – Усходняя Прусія, Віцебская, Магілёўская, амаль уся Гомельская, усходнія раёны Мінскай вобласці – вобласць армейскага тылу групы армій «Цэнтр», Паўночна-заходнія раёны Вілейскай вобласці  – Генеральная акруга Літва",
        "answer": "У пытаннi",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "11-2",
        "question": "Знішчэнне груп насельніцтва па расавых, нацыянальных, палітычных і іншых матывах - гэта...",
        "answer": "генацыд",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "11-2",
        "question": "Сакрэтны план нямецкага ўраду Трэцяга рэйха па правядзенні этнічных чыстак на тэрыторыі Усходняй Еўропы і яе нямецкай каланізацыі пасля перамогі над СССР насіў назву:",
        "answer": "Ост",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "11-2",
        "question": "Згодна з планам Ост поўнаму вынішчэнню падлягалі",
        "answer": "яўрэі, цыгане",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "11-2",
        "question": "Для падтрымкі акупацыйнага рэжыму былі створаны і накіраваны на тэрыторыю Беларусі паліцэйскія батальёны з ",
        "answer": "Літвы, Латвіі, Украіны",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "11-2",
        "question": "Самым буйным у Беларусі і СССР з’яўляўся лагер смерці ў",
        "answer": "Трасцянцы",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "11-2",
        "question": "Хатынь з'яўляецца адзіным прыкладам вёскі спаленай разам з яе жыхарамі",
        "answer": "Неверно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "11-2",
        "question": "Генеральны камісарыят Беларусі з верасня 1943 г. узначальваў ",
        "answer": "К. фон Готберг",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "11-2",
        "question": "Германскія акупацыйныя ўлады лаяльна ставіліся да беларускай мовы і культуры",
        "answer": "Верно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "11-2",
        "question": "Назавіце дакладную дату хатынскай трагедыі (у фармаце дд.мм.гггг. Напрыклад: 12.04.2020)",
        "answer": "22.03.1943",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "11-2",
        "question": "Палітыку нямецкіх акупацыйных улад у сферы культуры характэрызуе:",
        "answer": "прагерманскі характар адукацыі, увядзенне лацінскага алфавіта ў школах, выкараненне бальшавіцкіх уплываў",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "11-2",
        "question": "На захопленай тэрыторыі Беларусі германскія акупанты ўстанавілі «новы парадак». ",
        "answer": "Верно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "11-2",
        "question": "Згодна з планам «Ост» меркавалася знішчыць ці прымусова выселіць 25 % беларусаў, рускіх і ўкраінцаў, а астатніх 75 % - анямечыць і выкарыстаць у якасці рабочай сілы",
        "answer": "Неверно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "11-2",
        "question": "19 ліпеня 1941 г. быў створаны адзін з буйных лагероў смерці ў ",
        "answer": "Мінску",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "12-2",
        "question": " Першыя з савецкіх партызан атрымалі званне Героя Савецкага Саюза:",
        "answer": "Ц. Бумажкоў, Ф. Паўлоўскі",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "12-2",
        "question": "Цэнтральны штаб партызанскага руху (ЦШПР) пад кіраўніцтвам П.Панамарэнкі быў створаны:",
        "answer": "30.05.1942",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "12-2",
        "question": "Беларускі штаб партызанскага руху (БШПР) пад кіраўніцтвам П.Калініна быў створаны:",
        "answer": "09.09.1942",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "12-2",
        "question": "Што аб'ядноўвае імёны:І. Кабушкін, І.Казінец, М.Кедышка, Я.Клумаў?",
        "answer": "кіраўнікі і актыўныя дзеячы Мінскага падполля",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "12-2",
        "question": "Першы партызанскі атрад на тэрыторыі Беларусі пад кіраўніцтвам Ц.Бумажкова і Ф.Паўлоўскага ў час Вялікай Айчыннай вайны быў ўтвораны ў:",
        "answer": "Кастрычніцкім раёне",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "12-2",
        "question": "Ці згодны вы, што партызанская зона - гэта вызваленая ад акупантаў і кантралюемая партызанамі тэрыторыя, на якой адноўлены органы ўлады і наладжана жыццё мясцовага насельніцтва",
        "answer": "Верно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "12-2",
        "question": "Да партызанскага руху на тэрыторыі Беларусі да пачатку 1942 г. характэрна:",
        "answer": "арганізацыйная неаформленасць, выпрацоўка форм і метадаў барацьбы, недахоп узбраення",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "12-2",
        "question": "Ці згодны вы, што партызанскі рух разгортваўся пераважна ў прымежавых з Польшчай тэрыторыях Заходняй Беларусі?",
        "answer": "Неверно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "12-2",
        "question": "Суражскія вароты - гэта",
        "answer": "40-кіламетровы праход у лініі фронта паміж Веліжам і Усвятамі ў Віцебскай вобласці",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "12-2",
        "question": "Суражскія вароты існавалі",
        "answer": "люты-верасень 1942",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "12-2",
        "question": "Забойства Генеральнага камісара Беларусі В.Кубэ 22 верасня 1943 г. ажыццявіл:",
        "answer": "А.Мазанік, М.Осіпава, Н.Траян",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "12-2",
        "question": "У якім годзе за мужнасць і гераізм у барацьбе з нямецка фашысцкімі захопнікамі Мінску было прысвоена званне \"Горад-герой\"? Адказ запішыце лічбамі ў фармаце гггг.",
        "answer": "1974",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "12-2",
        "question": "Якая газета была друкаваным органам Минскага падпольнага гаркома КПБ падчас акупацыі?",
        "answer": "\"Звязда\"",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "12-2",
        "question": "Армія Краёва ў перыяд з жніўня 1941 па вясну 1943 на тэрыторыі акупаванай Беларусі",
        "answer": "змагалася супраць нямецка-фашысцкіх захопнікаў, супрацоўнічала з беларускімі партызанамі ў барацьбе супраць акупантаў",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "12-2",
        "question": "Да сярэдзіны 1942 г. партызанскі рух на Беларусі прыняў такія маштабы, што ўзнікла неабходнасць",
        "answer": "стварыць каардынацыйны і кіруючы цэнтр",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "12-2",
        "question": "Ці згодны вы, што \"рэйкавая вайна\" - гэта ўмоўная назва спланаванай стратэгічнай аперацыі партызан па разбурэнні чыгуначных камунікацый?",
        "answer": "Верно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "12-2",
        "question": "Які этап \"рэйкавай вайны\" атрымаў назву \"Канцэрт\"? Адказ запішыце лічбай.",
        "answer": "2",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "12-2",
        "question": "Вызначце храналагічныя межы І этапа \"рэйкавай вайны\" на Беларусі",
        "answer": "пачатак жніўня - сярэдзіна верасня 1943 г.",
        "a_type": "1"
    },
    {
        "Card": "12-2",
        "question": "Ці згодны вы, што ІІІ этап \"рэйкавай вайны\" супаў па часе з наступальнай апервцыяй пад Масквой?",
        "answer": "Неверно",
        "a_type": "0"
    },
    {
        "Card": "12-2",
        "question": "Запішыце ПРОЗВІШЧА падпольшчыцы, якая была актыўным дзеячом рэвалюцыйна-вызваленчага руху ў часы польскай акупацыі Заходняй Беларусі. На пачатку вайны стварыла адну з груп Віцебскага падполля. У лістападзе 1942 г. была арыштавана і пасля катаванняў забіта. Ёй пасмяротна прысвоена званне Героя Савецкага Саюза. Яе прозвішчам названы вуліцы ў шматлікіх гарадах Беларусі.",
        "answer": "Харужая",
        "a_type": "1"
    }
]